# Omvendt funktion
En funktion der gør det modsatte af en anden funktion

Den omvendte funktion til $f(x)$ kaldes $f^{-1}(x)$ .

Altså:
$$f(f^{-1}(x))=f^{-1}(f(x))=x$$

```ad-example # Admonition type. See below for a list of available types.
title:                  Eksempler
collapse:               # Create a collapsible admonition.

$$f(x) = e^x \: \Rightarrow \: f^{-1}(x) = ln(x)$$
$$f(x)=\sqrt{x} \:\Rightarrow\: f^{-1}(x)=x^2$$

```

### Hvornår *har* en funktion en omvendt funktion?
Det kan den hvis den er *injektiv*, altså at hver $y$-værdi *ikke* har mere end *en* $x$-værdi


### Hvordan *finder* man en omvendt funktion?
1. Byt $x$ og $y$
2. Isoler $y$
3. (check at $f(f^{-1}(x))=x$)

```ad-example # Admonition type. See below for a list of available types.
title:                  Eksempel
collapse:               # Create a collapsible admonition.

eks.
$$f(x)=y=2x+3$$
Bytter om på $x$ og $y$
$$x=2y+3$$
Vi kan nu isolere $y$
$$\frac{x-3}{2}=y$$
Altså er dette den omvendte funktion:
$$f^{-1}(x)=\frac{x-3}{2}$$


```

---
#matematik 